%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Projeto Final de Graduação
%% Aluno: Victor Seixas Souza
%% Orientadora: Christiane Neme Campos
%% Tema: Teoria de Ramsey em Grafos
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% !TEX root = ../thesis.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Resultados Preliminares}

Antes de estudar os valores de $R(k)$ para valores maiores de $k$, é conveniente generalizar nossas definições. Até agora, definimos os números de Ramsey da seguinte maneira: $R(k)$ é o menor inteiro positivo $n$ tal que qualquer coloração de arestas em duas cores de $K_n$ possui um $K_k$ monocromático. Existem diversas maneiras de generalizar esta definição, a primeira será permitindo tamanhos diferentes para os subgrafos monocromático nas duas cores. Temos assim a seguinte definição:

\begin{definition}
$R(k,s)$ é o menor inteiro positivo $n$ tal que qualquer coloração de arestas em duas cores do grafo $K_n$ possui um $K_k$ da primeira cor ou um $K_s$ da segunda cor.
\end{definition}

Desta forma, englobamos a definição antiga pois $R(k) = R(k,k)$, que são chamados de \indef{números de Ramsey diagonais}. Notemos que não precisamos demonstrar novamente que estes números estão bem definidos, uma vez que segue da definição que $R(k,s) \leq R(\max\{k,s\}) < \infty$.

Notemos que estes números possui alguns valores triviais. Por exemplo $R(1,k) = 1$ para qualquer valor de $k$, uma vez que é impossível evitar um $K_1$ monocromático em qualquer cor quando o grafo possui vértices. Além disso, temos $R(2,k) = k$, que pode-se ver que não possuir $K_2$ em alguma cor significa que ela não está presente na coloração. Como temos a simetria $R(k,s) = R(s,k)$, os valores realmente interessantes são obtidos colocando $k,s \geq 3$, o primeiro deles, $R(3,3) = 6$, já obtemos.

Vamos agora estudar o número $R(3,4)$, no qual utilizamos um argumento semelhante ao do $R(3,3)$, embora ele seja ligeiramente mais sofisticado. Este resultado surgiu em 1955 por Greenwood e Gleason \cite{greenwood}, em conjunto com outras proposições que vamos estudar em seguida.

\begin{proposition}[Greenwood e Gleason]
\label{thm:r34}
$R(3,4) \leq 9$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Seja $G$ um grafo completo com 9 vértices e $c$ uma coloração de arestas em duas cores, $R$ (vermelho) e $B$ (azul) e suponha que não exista $K_3$ vermelho e $K_4$ azul. Seja $v \in V(G)$ um vértice qualquer. Novamente consideramos as vizinhanças $N_R(v)$ e $N_B(v)$ de tamanho $d_R(v)$ e $d_B(v)$ respectivamente. Assim, temos que $d_R(v) + d_B(v) = 8$. Suponha que $d_R(v) \geq 4$. Então na vizinhança $N_R(v)$, se existir alguma aresta de vermelha, formamos um triângulo vermelho unindo as extremidades desta aresta com $v$, absurdo.
Portanto, $d_R(v) \leq 3$, o que nos dá que $d_B(v) \geq 5$, então suponha que $d_B(v) \geq 6$. Como sabemos que $R(3,3) = 6$, $N_B(v)$ possui um triângulo monocromático. Como $G$ não possui $K_3$ vermelho, então $N_B(v)$ possui um $K_3$ azul. Contudo, isto nos dá uma contradição, pois unindo este $K_3$ com o vértice $v$, temos um $K_4$ azul. Portanto, podemos concluir que $d_B(v) = 5$ e $d_R(v) = 3$. Isto, no entanto, vale para qualquer vértice de $G$. Pelo lema do aperto de mãos, sabemos que
\[ \sum_{v \in G_R}d(v) = 2 |E(G_R)|  \Rightarrow 9 \times 3 = 2|E(G_R)|.\]
Isto nos dá um absurdo, pois o lado esquerdo e direito da segunda igualdade possuem paridades distintas. Neste caso, tanto o grafo $G_R$ quando o grafo $G_B$ possuem uma quantidade ímpar de vértices de grau ímpar, o que é impossível. Portanto, contradizemos a hipótese de que não existe $K_3$ vermelho ou $K_4$ azul, e concluímos que $R(3,4) \leq 9$.
\end{proof}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}
\GraphInit[vstyle=Hasse]
{\tikzset{EdgeStyle/.append style = {blue,line width=2pt}}
\grCycle[RA=1.8,prefix=a,rotation=0]{8}
\EdgeInGraphMod{a}{8}{4}
{\tikzset{EdgeStyle/.append style = {red,line width=2pt}}
\EdgeInGraphMod{a}{8}{2}
\EdgeInGraphMod{a}{8}{3}
\end{tikzpicture}
\caption{Coloração de arestas do $K_8$ sem $K_4$ vermelho e sem $K_3$ azul.}
\label{fig:exr34}
\end{figure}

Novamente, para mostrar alguma cota inferior, precisamos construir uma coloração em duas cores sem $K_3$ vermelho e sem $K_4$ azul. Temos um tal grafo na Figura \ref{fig:exr34} com 8 vértices. Isto nos dá que $R(3,4) > 8$, que em conjunto com a Proposição \ref{thm:r34}, temos $R(3,4) = 9$. Embora apenas evidenciar uma coloração é suficiente, existem $2^{\binom{8}{2}} = 2^{28} = 268435456$ colorações de arestas do $K_8$ em duas cores, o que nos deixa intrigados em saber como obter tal coloração.

\begin{proposition}[Greenwood e Gleason]
\label{thm:exr34}
$R(3,4) > 8$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Vamos construir a coloração de arestas do grafo $G$ da Figura \ref{fig:exr34}. Escolhemos como conjunto de vértices $v_0, v_2, \dots, v_7$ e definimos a seguinte relação em $\mathbb{Z}_8$: dizemos que $i \sim j$ se $ i - j \equiv \pm 2 \text{ ou } \pm 3 \Mod{8}$.
Notemos que $i \sim j$ implica em $ j \sim i$ e em $i + k \sim j + k$ para todo $k$. Construimos nossa coloração $c$ então da seguinte maneira:

\[c(v_i v_j) = \begin{cases}
  \text{vermelho}, & \text{se } i \sim j \\
  \text{azul}, & \text{se } i \not\sim j.
\end{cases}\]

Agora observaremos que não existe $K_4$ vermelho em $G$. Suponha que $v_i, v_j, v_k, v_w$ formem um $K_4$ vermelho em $G$. Sem perda de generalidade, podemos colocar $w = 0$ uma vez que esta relação é invariante à translações. Portanto, temos que $i \sim 0$, $j \sim 0$ e $k \sim 0$. Isto nos dá que $i,j,k \in \{-3,-2,2,3\}$ e uma vez que eles são distintos, algum par dentre $\{-3,-2\}$ e $\{2,3\}$ está coberto pelos $i$, $j$ ou $k$.
No entanto, $-3 \not\sim -2$ e $3 \not\sim 2$, o que nos mostra que alguma aresta não está presente, impedindo a existência de um $K_4$ vermelho.

Similarmente, podemos observar que não existe $K_3$ azul. Suponha que $v_i, v_j, v_k$ formem um $K_3$ azul em $G$. Como $i \not\sim j$ implica $i + k \not\sim j + k$, podemos novamente supor que $k = 0$, o que nos dá que $i,j \in \{-1,1,4\}$.
No entanto, temos que $-1 \sim 1$, $-1 \sim 4$ e $1 \sim 4$. Ou seja, qualquer que sejam os $i$ e $j$, a aresta entre $i$ e $j$ não será azul. Portanto, não existe $K_3$ azul em $G$.
\end{proof}

Finalmente, vamos explorar este tipo de idéia mais uma vez ao tentar computar $R(4,4)$. Temos a seguinte proposição:

\begin{theorem}
\label{thm:r44}
$R(4,4) \leq 18$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Seja $G$ um grafo completo com 18 vértices e $c$ uma coloração de arestas em duas cores, $R$ e $B$ e suponha que não exista $K_4$ monocromático. Seja $v \in V(G)$ um vértice qualquer. Novamente consideramos as vizinhanças $N_R(v)$ e $N_B(v)$ de tamanho $d_R(v)$ e $d_B(v)$ respectivamente. Assim, temos que $d_R(v) + d_B(v) = 17$. Alguma destas duas vizinhanças possui pelo menos 9 vértices, digamos, $d_R(v) \geq 9$. Com isto, como $R(3,4) = 9$ temos que $N_R(v)$ possui um $K_3$ vermelho ou um $K_4$ azul. Como supomos que não existe $K_4$ monocromático em $G$, então $N_R(v)$ possui um $K_3$ vermelho.
No entanto, unindo este $K_3$ com o vértice $v$, obtemos um $K_4$ vermelho. Temos um absurdo, e portanto, contradizemos nossa hipótese de que não existe $K_4$ monocromático. Assim, concluimos que $R(4,4) \leq 18$.
\end{proof}

A construção de uma coloração que nos sirva como prova de que $R(4,4) > 17$ é mais complicada, embora utilize uma idéia bem parecida. A coloração de fato está explicitada na Figura \ref{fig:exr44}. Vamos ver como chegar nesta coloração.

\begin{proposition}[Greenwood e Gleason]
\label{thm:exr34}
$R(4,4) > 17$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Vamos construir a coloração de arestas do grafo $G$ da Figura \ref{fig:exr44}. Desta vez trabalharemos no corpo $\mathbb{Z}_{17}$, uma vez que 17 é primo. Escolhemos como conjunto de vértices $v_0, v_2, \dots, v_{16}$ como elementos do corpo e definimos a seguinte relação em $\mathbb{Z}_{17}$: dizemos que $i \sim j$ se $ i - j $ for um resíduo quadrático, isto é, se existe $x \in \mathbb{Z}_{17}$ tal que $i - j \equiv x^2 \Mod{17}$.
Notemos que $i \sim j$ implica em $ j \sim i$, em $i + k \sim j + k$ para todo $k$ e em $a^2 i \sim a^2 j$. Novamente, construimos nossa coloração $c$ então da seguinte maneira:

\[c(v_i v_j) = \begin{cases}
  \text{vermelho}, & \text{se } i \sim j \\
  \text{azul}, & \text{se } i \not\sim j.
\end{cases}\]

Agora observaremos que não existe $K_4$ monocromático em $G$. Suponha que $v_i, v_j, v_k, v_w$ formem um $K_4$ vermelho em $G$. Sem perda de generalidade, podemos colocar $w = 0$ uma vez que esta relação é invariante à translações. Portanto, temos que os números $i$, $j$, $k$, $i - j$, $i - k$, $j - k$ são todos resíduos quadráticos ou não são resíduos quadráticos.
Se eles forem todos resíduos, e como $i \neq 0$, $i^{-1}$ também é resíduo quadrático e definindo $a = i^{-1}j$, $b = i^{-1}k$, temos que os números $1$, $a$, $b$, $1 - a$, $1- b$, $a - b$ são todos reíduos quadráticos. Isto se deve ao fato de que os resíduos quadráticos são fechados por multiplicação.

Se os números não forem resíduos quadráticos, então $i^{-1}$ também não é resíduo. Definindo $a$ e $b$ da mesma maneira, obtemos que os números $1$, $a$, $b$, $1 - a$, $1- b$, $a - b$ são todos resíduos quadráticos em $\mathbb{Z}_{17}$. Isto se deve ao fato de que em $\mathbb{Z}_{p}$ com $p$ primo, o produto de dois elementos que não são resíduos quadráticos é um resíduo quadrático, que é uma consequência do critério de Euler (adicionar no apêndice???).

Em ambos os casos, temos que $1$, $a$, $b$, $1 - a$, $1- b$, $a - b$ são resíduos quadráticos em $\mathbb{Z}_{17}$. Mas os resíduos quadráticos são 1,2,4,8,9,13,15 e 16, e não é possível escolher $a$ e $b$ de maneira que todos os números sejam simultaneamente resíduos. Isto pode ser verificado da seguinte maneira. Suponha que $a = 4$, então $1 - a \equiv 14 \Mod{17}$, que não é resíduo quadrático.
O mesmo verificamos se $a = 8$, $a = 13$ e $a = 15$, obtendo $1 - a \equiv 10 \Mod{17}$, $1 - a \equiv 5 \Mod{17}$ e $1 - a \equiv 3 \Mod{17}$ respectivamente, todos os casos não sendo resíduos quadráticos. Se $a = 9$ então $1 - a \equiv a \Mod{17}$ e os índices não são distintos.
Portanto a única escolha restante é $a = 2$ e $b = 16$. Mas então $1 - a \equiv 16 \equiv b \Mod{17}$ e novamente não temos índices distintos.
\end{proof}

\begin{figure}[h!]
\label{fig:exr44}
\centering
\begin{tikzpicture}
\GraphInit[vstyle=Hasse]
\grEmptyCycle[RA=4,prefix=a,rotation=0]{17}
{\tikzset{EdgeStyle/.append style = {blue,line width=1pt}}
\EdgeInGraphMod{a}{17}{1}
\EdgeInGraphMod{a}{17}{2}
\EdgeInGraphMod{a}{17}{4}
\EdgeInGraphMod{a}{17}{8}
{\tikzset{EdgeStyle/.append style = {red,line width=1pt}}
\EdgeInGraphMod{a}{17}{3}
\EdgeInGraphMod{a}{17}{5}
\EdgeInGraphMod{a}{17}{6}
\EdgeInGraphMod{a}{17}{7}
\end{tikzpicture}
\caption{Coloração do $K_{17}$ sem $K_4$ monocromáticos.}
\end{figure}

É natural agora tentar encontrar outros valores, no entanto, os argumentos ficam cada vez mais difíceis. Por exemplo, o valor de $R(5,5)$ não é conhecido e o valor de $R(4,5) = 25$ foi encontrado por uma busca computacional extensiva em 1995 \cite{rad45}.

Algo de interessante que podemos observar em todos os números que encontramos até o momento é que o argumento utilizado na prova do limitante superior é bem semelhante. De fato, podemos condensar esta idéia em um resultado à parte.

\begin{theorem}[Greenwood, Gleason]
\label{thm:inequality}
$R(k,s) \leq R(k,s-1) + R(k-1,s)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Seja $G$ um grafo completo com $n$ vértices e $c$ uma coloração de arestas em duas cores, $R$ e $B$ e suponha que não exista $K_k$ vermelho e nem $K_s$ azul. Seja $v \in V(G)$ um vértice qualquer. Consideramos as vizinhanças $N_R(v)$ e $N_B(v)$ de tamanho $d_R(v)$ e $d_B(v)$ respectivamente. Assim, temos que $d_R(v) + d_B(v) = n-1$. Se $d_R(v) \geq R(k-1,s)$, então em $N_R(v)$ possui um $K_s$ azul ou um $K_{k-1}$ vermelho, que em conjunto com $v$ forma um $K_k$ vermelho. Isto contradiz nossa hipótese, então $d_R(v) \geq R(k-1,s) - 1$. Similarmente, mostramos que $d_B(v) \geq R(k,s-1) - 1$. Portanto:
\begin{align*}
d_R(v) + d_B(v) &\leq R(k-1,s) + R(k,s-1) - 2 \\
n &\leq R(k-1,s) + R(k,s-1) - 1
\end{align*}
Portanto, escolhendo $n = R(k-1,s) + R(k,s-1)$ obtemos uma contradição, e portanto, concluimos que $G$ possui um $K_k$ vermelho ou um $K_s$ azul. Ou seja, $R(k,s) \leq R(k,s-1) + R(k-1,s)$ como queríamos.
\end{proof}

Observe que esta desigualde nos dá fácilmente que $R(3,3) \leq R(2,3) + R(3,2) = 3 + 3 = 6$ e $R(4,4) \leq R(3,4) + R(4,3) = 18$. No entanto, para o valor $R$ Outra consequência interessante dsta desigualdade é que podemos utiliza-la para demonstrar um limitante superior genérico, e chegar em uma versão ligeiramente melhor do Teorema \ref{thm:ramsey}.


\begin{theorem}[Erdös, Szekerés]
\label{thm:szekeres}
$\displaystyle R(k,s) \leq \binom{k + s - 2}{k - 1}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Se $k = 1$ temos $R(1,s) = 1 = \binom{s - 1}{0}$. Se $k = 2$, temos $R(2,s) = s = \binom{s}{1}$. Procedemos agora por indução em $s + k$. Temos
\[ R(k,s) \leq R(k,s-1) + R(k-1,s) \leq \binom{k + s - 3}{k - 2} + \binom{k + s - 3}{k - 1} = \binom{k + s - 2}{k - 1}. \]
\end{proof}

\begin{corollary}[Erdös, Szekerés]
\label{col:szekeres}
$\displaystyle R(k+1,k+1) \leq (1+o(1))\frac{4^k}{\sqrt{k \pi}}$.
\end{corollary}
\begin{proof}
Vamos utilizar a aproximação de Stirling $n! = (1+o(1)) \sqrt{2n \pi} \left ( \frac{n}{e} \right)^n $ e o limitante dado pelo Teorema \ref{thm:szekeres} para os números de Ramsey diagonais $R(k+1,k+1) \leq \binom{2k}{k}$. Obtemos
\begin{align*}
R(k+1,k+1) &\leq \binom{2k}{k} = \frac{(2k)!}{k!^2} = (1 +o(1)) \frac{\sqrt{4 k \pi} \left ( \frac{2k}{e} \right)^{2k} }{2k\pi \left ( \frac{k}{e} \right)^{2k} } \\
&= (1 +o(1))\frac{4^k}{\sqrt{k\pi}}.
\end{align*}
\end{proof}

Note que este limitante é ligeiramente melhor que o obtido no Teorema \ref{thm:ramsey} por causa da presença do termo $\sqrt{k}$ no denominador. Isto nos indica que os números de Ramsey diagonais crescem no máximo exponencialmente e com expoente estritamente menor que 4. Poucas melhoras substanciais neste limitante são conhecidas, sendo o melhor atual
\[R(k+1,k+1) \leq k^{-C\frac{\log k}{\log \log k}} \binom{2k}{k},\]
para alguma constante $C$ adequada, devido a David Conlon em 2009\cite{conlon}. Note que o termo $k^{C\frac{\log k}{\log \log k}}$ é subexponencial, logo este limitante não melhora a constante $4^k$ implicada pelo coeficiente binomial central $\binom{2k}{k}$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Limitantes Inferiores}

Os limitantes inferiores visto na seção anterior anterior são construtivos, isto é, quando mostramos que $R(4,4) > 17$, por exemplo, isto passou pela construção de uma coloração de arestas do grafo $K_{17}$. Para encontrar um bom limitante inferior, vamos precisar de uma abordagem um pouco diferente.

O nosso objetivo é encontrar colorações de arestas de $K_n$ sem $K_k$ monocromáticos com $k$ fixado e $n$ maior possível, para poder concluir que $R(k,k) > n$. Note que não necessariamente precisamos construir tal coloração, basta saber que alguma coloração que satisfaz estas propriedades existe. Vamos introduzir agora uma técnica chamada de \indef{método probabilistico} para resolver este tipo de problema. O nosso objetivo é provar que uma estrutura com certas propriedades existe. Definimos então um espaço de probabilidade sobre o conjunto destas estruturas de maneira adequada e mostramos que com probabilidade positiva, a propriedade de interesse é satisfeita. Isto nos mostra que o conjunto dos elementos cuja propriedade são satisfeitas não pode ser vazio, caso contrário, a probabilidade seria 0, e mostramos a existência de uma estrutura com esta propriedade.

Esta técnica foi aplicada com sucesso pela primeira vez pelo matemático Paul Erdös para encontrar justamente um limitante inferior para os números de Ramsey diagonais $R(k,k)$. Antes do tal, vamos revisar alguns conceitos de probabilidade discreta, em particular, estamos interessados em escolher uma coloração de arestas do $K_n$ de maneira aleatória. Seja $\mathcal{C}$ o conjunto de todas as colorações de arestas em duas cores do $K_n$. Claramente, temos que $|\mathcal{C}| = 2^{\binom{n}{2}}$.
Suponha que escolhemos uma coloração $c \in \mathcal{C}$ aleatoria e uniformemente, queremos saber qual é a probabilidade desta coloração possuir uma dada propriedade. Seja $\mathcal{P} \subset \mathcal{C}$ o conjunto das colorações que satisfazem a dada propriedade. Temos então que $\prob(c \text{ possui a propriedade}) = \prob(c \in \mathcal{P}) = |\mathcal{P}| / |\mathcal{C}|$, onde $\prob$ é a medida de probabilidade.
Em particular, se $e$ é uma aresta, então $|\mathcal{P}| = |\{c \in \mathcal{C} : c(e) = R \}| = 2^{\binom{n}{2}-1}$, o que nos dá $\prob(c(e) = R) = \frac{1}{2}$ e também $\prob(c(e) = B) = \frac{1}{2}$. Podemos agora introduzir a primeira aplicação do método probabilístico:

\begin{theorem}[Erdös, 1947]
Se $\displaystyle \binom{n}{k} \dot 2^{1 - \binom{k}{2}} < 1$ então $R(k,k) > n$. Isso nos dá que $R(k,k) > \lfloor 2^{k/2} \rfloor$ para todo $k \geq 3$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Considere uma coloração de arestas do $K_n$ em duas cores obtida de maneira aleatória colorindo independentemente e uniformemente. Fixe um subconjunto $A \subset V(K_n)$ de $k$ vértices e seja $M_A$ o evento de que o subrafo completo induzido por $A$ é monocromático. Fixando uma cor para as arestas do subgrafo induzido por $A$, podemos colorir as diversas $\binom{n}{2} - \binom{k}{2}$ arestas de qualquer cor. Como existem duas cores disponíveis, temos:
\[ \prob(M_A) = \frac{2\cdot 2^{\binom{n}{2} - \binom{k}{2}}}{2^{\binom{n}{2}}}  = 2^{1 - \binom{k}{2}} \]
Considere agora o evento $M = \bigcup_{R \subset V(G), |R|=k}M_R$ que corresponde a existência de algum $K_k$ monocromático.
\begin{align*}
\prob(M) &= \prob\left (\bigcup_{\mathclap{\substack{R \subset V(K_n)\\ |R| = k}}}M_R \right) \leq \sum_{\mathclap{\substack{R \subset V(K_n)\\ |R| = k}}}\prob(M_R) \\
&= \sum_{\mathclap{\substack{R \subset V(K_n)\\ |R| = k}}} 2^{1 - \binom{k}{2}} = \binom{n}{k} 2^{1 - \binom{k}{2}} < 1
\end{align*}
Logo, $\prob(\comp{M_R}) = 1 - \prob(M_R) > 0$, o que nos indica que existe alguma coloração de $K_n$ sem $K_k$ monocromático. Com isso, temos $R(k,k) > n$.
(FINALIZAR BOUND)
\end{proof}


Na seção anterior, vimos alguns limitantes superiores para o número $R(k,k)$ que tem ordem assintótica próxima de $4^k$.

\begin{openproblem}
Constructive Ramsey
\end{openproblem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Número de Ramsey de Grafos}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
